《羔裘》

S1
E1	羔裘如濡，洵直且侯。
E2	彼其之子，舍命不渝。
S2
E1	羔裘豹飾，孔武有力。
E2	彼其之子，邦之司直。
S3
E1	羔裘晏兮，三英粲兮。
E2	彼其之子，邦之彥兮。

preface
Mao	《羔裘》，刺朝也。言古之君子，以風其朝焉。
ZX	言，猶道也。鄭自莊公，而賢者陵遲，朝無忠正之臣，故刺之。
LDM	「裘」，字或作「求」。朝，直遙反，下及注同。風，福鳳反。
sous-commentaire KYD
Poem + Mao	疏「《羔裘》三章，章四句」至「朝焉」。
正義曰：作《羔裘》詩者，刺朝也。以莊公之朝無正直之臣，故作此詩，道古之在朝君子，有德有力，故以風刺其今朝廷之人焉。經之所陳，皆古之君子之事也。此主刺朝廷之臣。朝無賢臣，是君之不明，亦所以刺君也。
ZX	箋「言猶」至「刺之」。
正義曰：言，謂口道說。諸序之言字，義多為道，就此一釋，餘皆從之。下篇之序猶言莊公，則此莊公詩也，故言莊公以明之。以桓、武之世，朝多賢者，陵遲自莊公為始，故言自也。

S1
E1 羔裘如濡，洵直且侯。
commentaire
Mao	如濡，潤澤也。洵，均。侯，君也。
ZX	箋云：緇衣、羔裘，諸侯之朝服也。言古朝廷之臣，皆忠直且君也。君者，言正其衣冠，尊其瞻視，儼然人望而畏之。
LDM	濡音儒。洵，徐音荀，又音旬。侯，《韓詩》云：「侯，美也。」
E2 彼其之子，舍命不渝。
commentaire
Mao	渝，變也。
ZX	箋云：舍，猶處也。之子，是子也。是子處命不變，謂守死善道，見危授命之等。
LDM	舍音赦，王云：「受也。」沈書者反。渝，以朱反。
sous-commentaire KYD
S1	疏「羔裘」至「不渝」。
正義曰：言古之君子，在朝廷之上服羔皮為裘，其色潤澤，如濡濕之。然身服此服，德能稱之，其性行均直，且有人君之度也。彼服羔裘之是子，其自處性命，躬行善道，至死不變。刺今朝廷無此人。
Mao E1	傳「如濡」至「侯君」。
正義曰：如似濡濕，故言潤澤，謂皮毛光色潤澤也。「洵，均」，《釋言》文。「侯，君」，《釋詁》文。定本「濡，潤澤也」，無「如」字。
ZX E1	箋「緇衣」至「畏之」。
正義曰：經云羔裘，知緇衣者，《玉藻》云「羔裘緇衣以犭軍之」，《論語》云「緇衣羔裘」，是羔裘必緇衣也。《士冠禮》云：「主人玄冠朝服，緇帶素韠。」注云：「衣不言色者，衣與冠同也。」是緇衣為朝服也。《玉藻》云「諸侯朝服，以日視朝」，故知緇衣羔裘是諸侯之朝服也。以臣在朝廷服此羔裘，故舉以言，是皆均直且君，言其有人君之度。孔子稱「雍也，可使南面」，亦美其堪為人君，與此同也。「正其衣冠」以下，《論語》文。
Mao E2	傳「渝，變」。
正義曰：《釋言》文。
ZX E2	箋「舍猶」至「之等」。
正義曰：舍息，是安處之義，故知舍猶處也。「之子，是子也」，《釋訓》文。

S2
E1 羔裘豹飾，孔武有力。
commentaire
Mao	豹飾，緣以豹皮也。孔，甚也。
LDM	緣，悅絹反。
E2 彼其之子，邦之司直。
commentaire
Mao	司，主也。
sous-commentaire KYD
S2	疏「羔裘」至「司直」。
正義曰：言古之君子服羔皮為裘，以豹皮為袖飾者，其人甚武勇且有力，可禦亂也。彼服羔裘之是子，一邦之人主，以為直刺今無此人。
Mao E1	傳「豹飾」至「孔甚」。
正義曰：《唐風》云「羔裘豹袪」，「羔裘豹袖」，然則緣以豹皮，謂之為袪、袖也。禮，君用純物，臣下之，故袖飾異皮。 「孔，甚」，《釋言》文。

S3
E1 羔裘晏兮，三英粲兮。
commentaire
Mao	晏，鮮盛貌。三英，三德也。
ZX	箋云：三德，剛克，柔克，正直也。粲，眾意。
LDM	晏，於諫反。粲，采諫反。
E2 彼其之子，邦之彥兮。
commentaire
Mao	彥，士之美稱。
LDM	稱，尺證反。
sous-commentaire KYD
S3	疏「羔裘」至「彥兮」。
正義曰：言古之君子，服羔皮為裘，其色晏然而鮮盛兮，其人有三種英俊之德，粲然而眾多兮。彼服羔裘之是子，一邦之人以為彥士兮。刺今無此人。
ZX E1	箋「三德」至「眾意」。
正義曰：英，俊秀之名。言有三種之英，故傳以為三德。《洪範》云：「三德，一曰正直，二曰剛克，三曰柔克。」注云：「正直，中平之人。克，能也。」剛能、柔能，謂寬猛相濟，以成治立功。剛則強，柔則弱。此陷於滅亡之道，非能也。然則正直者，謂不剛不柔，每事得中也。剛克者，雖剛而能以柔濟之。柔克者，雖柔而能以剛濟之。故三者各為一德。《洪範》先言正直，此引之而與彼倒者，以經有正直，無剛柔，故先言剛柔，意明剛能、柔能亦為德故也。《洪範》之言，謂人性不同，各有一德。此言「三英粲兮」，亦謂朝夕賢臣，具此三德，非一人而備有三德也。《地官·師氏》以三德教國子：至德，敏德，孝德。彼乃德之大者，教國子使知之耳，非朝廷之人所能有，故知此三德是《洪範》之三德。《周語》稱「三女為粲」，是粲為眾意。
Mao E2	 傳「彥，士之美稱」。
正義曰：《釋訓》云：「美士為彥。」舍人曰：「國有美士，為人所言道。」

fin
《羔裘》三章，章四句。
